生產牙膏標榜治療牙齦問題 雲南白藥靠西藥止牙血

2018年10月24日

生產牙膏標榜治療牙齦問題
雲南白藥靠西藥止牙血

雲南白藥牙膏

內地家喻戶曉的中成藥「雲南白藥」，推出以「含雲南白藥活性成份」為賣點的牙膏，標榜具治療牙齦出血的獨家療效。但內地有血液科醫生近日爆料，雲南白藥牙膏含西藥止血成份「氨甲環酸」，並非靠雲南白藥止血，減輕牙齦問題實際是西藥功勞。事件震驚社會，網民批生產商掛羊頭賣狗肉。雲南白藥出面解釋，承認確實使用西藥，但無違法。

雲南白藥推出的牙膏，標榜含「雲南白藥提取物」，可協助用家減輕牙齦出血、疼痛。內地一名三甲醫院血液科醫生、微博認證賬號「科普醫生博雅」周日(21日)發文舉報，在超市購買雲南白藥牙膏，順勢瞄了一眼包裝盒上的成份表，竟發現有止血成份氨甲環酸，而非雲南白藥，她被此嚇了一跳：「這是牙膏呀，這是日用品，這裏怎麼能有氨甲環酸，這是血液科醫生常用的止血藥，還是處方藥！」

涉事牙膏標示含氨甲環酸。

內地男星黃曉明曾為雲南白藥牙膏代言。

爆料文章全部被刪除

她又指，號稱防止牙齦出血、止血的「中藥牙膏」，都是在掛羊頭賣狗肉，真正起作用的是氨甲環酸，質疑氨甲環酸添加到日用品中可能違法。疑遭受巨大壓力，其爆料文章全部刪除。

雲南白藥集團發官方聲明，承認牙膏產品添加氨甲環酸，但未違反規定。聲明強調，氨甲環酸是廣泛被運用於功效牙膏的常見成份，但聲明解釋外界對雲南白藥療效的質疑，僅強調牙膏是長期研究與科學實驗的成果。

內媒則引述雲南白藥一名職員稱，雲南白藥屬「國家保密配方」，普通人查不到，被問添加氨甲環酸原因，該職員表示要問技術工人才知道。

目前，牙膏在中國被列入「化妝品」範疇，添加成份有國家標準，國食監總局2014年發表的通告，氨甲環酸為批准使用的原料。氨甲環酸又名凝血酸，用於止血，注射或出現視力模糊、頭痛等症狀，需執業醫生處方才可購買。

醫生不建議長期使用

南京市口腔醫院有醫生表示，牙膏內含氨甲環酸等收縮血管藥物，會掩蓋牙周病症狀，不建議長期使用功效牙膏。

上海澎湃新聞

上一則
上一則
兩美艦駛過台海 中方斥故意挑釁

下一則
下一則
雲南盜匪帶挈 外傷藥紅足百年